董瑞斌：大陸地方債務太嚴重 危機更甚於2008年雷曼引發的金融海嘯 | 聯合新聞網	
2023-08-18	
https://udn.com/news/story/7239/7378876?from=udn-referralnews_ch2artbottom	
中國大陸房產業相繼爆發危機，外界甚至冠以「大陸版的雷曼風暴」來形容，學者出身的合庫金控董事長董瑞斌今日受訪時指出，當前中國經濟的問題「比當時的雷曼風暴更加嚴重！」，最後恐怕仍得由中央政府出面以3兆多的外匯存底為基礎，為地方解決債務問題。他也引高盛出具的最新統計指出，高盛估計地方債務共達人民幣94兆元，大陸GDP（國內生產毛額）為120幾兆，占比多達75%，恐重演1997年亞洲金融風暴時的呆帳危機。董瑞斌指出，亞洲金融風暴時，大陸銀行體系不良債權占GDP比重25%，最後是找國有銀行旗下的四大資產管理公司，全部買下呆帳，財政部再投資，來解決問題：「但現在占比不只25%而是75%！」因此解決難度高得多。董瑞斌分析，對中國大陸而言，最大的債務問題並非在中央，而是在地方政府，例如，大陸國債占其GDP比重還不到100%，相對於日本260%，美100%多都低，但其重點是在其地方債太大。他指出，地方債有8000多億美國政府公債債券，外匯存底3兆多，在債務協商時中國並非沒有解決方式，例如中央出來協助地方還債，以中央的外匯存底或美國政府公債作擔保，說服國際投資人先換其三分之一，接下來成立償債基金來分期償還債務，為現階段最可行的作法。董瑞斌表示，當前合庫金已清查過所有集團旗下包括銀行、證券、壽險等各子公司的部位，都只有中國名列世界前十大國有銀行的金融債券，全部等值僅30億台幣，此外，中央或地方政府、國企、民企等債券都沒有。合庫之所以不敢投資非金融的債券，是因為有很多財報作假的問題，所以盡量不碰，授信也是基於同樣的理由，絕大部分以台商授信為主。他表示，合庫在授信業務上，大部分亦以台商為主，授信的部位，合庫銀的OBU（國際業務分行）與DBU（外匯部門）沒有承作央企、國企、或地方企業等業務，只有大陸當地分行有2成多一點，均為可就近看廠房的授信戶，整體授信部位約占淨值比重17%。至於對台灣的影響，董瑞斌分析，這波大陸的不動產風暴、內需、失業，總體經濟疲弱問題，仍會透過投資貿易影響台灣，但還好台商這幾年已外移不少，例如，東莞已走得差不多、蘇州也離開不少跑到東南亞。台灣整個市況現在正和新冠疫情時相反，內需很好，連續一年出口負成長，旺季不旺，但內需強勁對台灣就業反而有幫助，因為服務業在台灣製造更多就業機會。